

Une famille se promène au bord d’une rivière.

Les enfants aimeraient connaître la largeur de la rivière.

Ils prennent des repères, comptent leurs pas et dessinent le schéma ci-dessous sur lequel les points C, E et D, de même que A, E et B sont alignés. (Le schéma n'est pas à l’échelle.)

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{riviere}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item  Démontrer que les droites (AC) et (BD) sont parallèles.
\item Déterminer, en nombre de pas, la largeur AC de la rivière.
\end{enumerate}

 Pour les questions qui suivent, on assimile la longueur d'un pas à 65~cm.

\medskip

\begin{enumerate}[resume]
\item Montrer que la longueur CE vaut 13,3~m, en arrondissant au décimètre près.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item  L’un des enfants lâche un bâton dans la rivière au niveau du point E. Avec le courant, le bâton se déplace en ligne droite en 5 secondes jusqu'au point C.

 Calculer la vitesse du bâton en m/s.
	\item Est-il vrai que \og le bâton se déplace à une vitesse moyenne inférieure à \np[km/h]{10}\fg?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

